%!TEX root = skripsi.tex
%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini membahas mengenai latar belakang penelitian, perumusan masalah, tujuan dan manfaat dilakukannya penelitian, ruang lingkup penelitan, metodologi yang digunakan, dan terakhir sistematika penulisan. 

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Relasi kata adalah informasi mengenai hubungan yang dimiliki antar satu kata dengan kata yang lain. Informasi mengenai relasi kata sering digunakan untuk menunjang berbagai penelitian, salah satunya adalah \textit{Question Answering} atau sistem tanya jawab. Suatu pertanyaan dapat langsung dijawab jika diketahui hubungan antar kata dalam pertanyaan dengan relasi yang ditanyakan. Sebagai contoh jika diberi pertanyaan `Apa ibu kota Indonesia?' dan dimiliki pengetahuan yang menyimpan relasi ibu-kota(Indonesia, Jakarta), dibaca `ibu kota Indonesia adalah Jakarta', maka pertanyaan tersebut langsung dapat dijawab dengan jawaban `Jakarta'.

Selain relasi seperti diatas, beberapa kasus membutuhkan informasi semantik atau makna dari suatu kata untuk dapat menjawab pertanyaan yang diajukan. Relasi yang menghubungkan dua kata berdasarkan semantik kata tersebut dinamakan relasi semantik. Berikut adalah contoh pertanyaan yang jawabannya memerlukan pengetahuan lebih dalam mengenai arti dari kata dan relasinya.

Dokumen 1: Burung cendrawasih terbang di antara pepohonan hutan Papua.

Dokumen 2: Pesawat Fokker terbang melintas langit di Papua.

Pertanyaan: Hewan apa yang terbang di Papua?

\noindent Dari teks dokumen yang dimiliki, manusia dapat dengan mudah menjawab pertanyaan yaitu `burung cendrawasih'. Hal tersebut karena manusia memeiliki pengetahuan bahwa `burung cendrawasih' adalah `hewan'. Jika sistem tidak memiliki pengetahuan tersebut, `pesawat fokker' dapat ikut dikembalikan sebagai jawaban. Padahal sebagai manusia tahu bahwa `pesawat fokker' bukanlah `hewan'. Tanpa adanya pengetahuan mengenai relasi semantik antar kata, sistem sulit memberi jawaban yang tepat.

Dari level semantik, kata `burung cendrawasih' dan `hewan' memiliki hubungan hipernim-hiponim. Relasi hipernim-hiponim menunjukan hubungan antara kata yang lebih umum (hipernim) dengan kata yang lebih khusus (hiponim). Dalam Bahasa Inggris, relasi tersebut juga dikenal sebagai \textit{is-a relationship}. Sebagai contoh `nasi adalah makanan' berarti `nasi' adalah hiponim dari `makanan' atau `makanan' adalah hipernim dari `nasi'. Dalam kasus di atas, yang menjadi kata hipernim adalah `hewan' sementara `burung cendrawasih' adalah kata hiponim atau dapat dikatakan bahwa `burung cendrawasig adalah hewan'. Sementara `pesawat fokker' dan `hewan' bukan pasangan kata yang berhubungan hipernim-hiponim. Jika sistem menyimpan pengetahuan relasi semantik hipernim-hiponim, jawaban yang benar dapat diberikan dengan mudah.
% Relasi hipernim-hiponim bersifat transitif dan dapat direpresentasikan dalam bentuk hirarki.

Sistem tanya jawab juga memiliki salah satu subbagian lain yaitu \textit{answer type detection}. Proses tersebut berusaha mengidentifikasi tipe jawaban dari pertanyaan sehingga dapat mempercepat proses pencarian jawaban \citep{jurafsky2000speech}. Tipe jawaban dapat dibangun dalam bentuk hirarki atau yang dikenal sebagai \textit{answer type taxonomy}. Sebuah kata dalam pertanyaan mengandung informasi yang dapat mengenali tipe jawaban. Pengetahuan mengenai hirarki hipernim-hiponim kata dapat membantu mempermudah pencarian tipe jawaban. Sebagai contoh diberi pertanyaan `Buah apa yang bewarna merah?' maka jawaban dari pertanyaan tersebut harus merupakan objek `buah'. Sistem yang menyimpan seluruh kata hiponim dari `buah' dapat mempercepat pencarian dengan hanya mengamati kata-kata tersebut. Penelitian sebelumnya telah memanfaatkan relasi hipernim-hiponim kata untuk mengklasifikasikan pertanyaan \citep{huang2008question}.

Dari beberapa kasus yang telah disebutkan, dapat dilihat bahwa pengetahuan mengenai relasi semantik kata, khususnya relasi hipernim-hiponim, penting dan bermanfaat. Dalam Bahasa Inggris, \textit{resource} pasangan kata relasi semantik dapat diambil dari salah satu kamus digital populer yaitu WordNet \citep{fellbaum1998wordnet}. WordNet tersebut dibangun secara manual oleh berbagai ahli linguistik. Setiap \textit{entry} pada WordNet disimpan dalam bentuk set sinonim atau biasa disebut \textit{synset} dan arti dari \textit{synset} tersebut atau biasa disebut \textit{sense}. \textit{Entry} dalam WordNet juga mengandung informasi mengenai relasi semantik antar \textit{synset}. Penelitian mengenai pembangunan WordNet Bahasa Indonesia telah dilakukan sebelumnya oleh  \cite{putra2008building} dan \citep{noor2011creating}. Sayangnya jumlah \textit{entry} dalam WordNet Bahasa Indonesia masih sangat terbatas. Selain itu, relasi semantik yang disimpan dalam WordNet Bahasa Indonesia merupakan turunan dari WordNet Bahas Inggris sehingga dapat dikatakan kurang baik.

Fokus penelitian ini adalah berusaha mengekstrak kata berdasarkan relasi semantik dari suatu dokumen sehingga dapat dibangun korpus pasangan kata relasi secara mandiri. Relasi yang diamati dalam penelitian ini adalah relasi semantik hiperim-hiponim. Berbagai penelitian sebelumnya yang bertujuan mengekstrak relasi kata hipernim-hiponim telah dilakukan dengan berbagai metode. Pada penelitian ini, metode yang digunakan adalah \textit{pattern-based} yaitu dengan teknik \textit{pattern extraction} dan \textit{matching}. Penelitian ekstraksi relasi kata berbasis \textit{pattern} telah dilakukan oleh \cite{hearst1992automatic}, \cite{ruiz2005automatic}, dan \cite{arnold2014extracting}. Dokumen yang digunakan sebagai dasar ekstraksi pasangan kata adalah korpus Wikipedia Bahasa Indonesia. Wikipedia memuat banyak kata dari berbagai domain sehingga dapat dimanfaatkan untuk membuat \textit{pattern} yang general serta menghasilkan korpus berukuran besar.
%
% Berbagai penelitian yang berkaitan dengan \textit{Information Retrieval} dan \textit{Natural Language Processing} mulai muncul menggunakan Bahasa Indonesia. Salah satu yang Informasi mengenai kata dan artinya sangat dibutuhkan. Sayangnya, \textit{resource} yang dimiliki berbasis Bahasa Indonesia masih sangat terbatas. Informasi tersebut umumnya disimpan dalam kamus digital seperti WordNet. Penelitian ini dilaksanakan untuk mengembangkan \textit{resource} dalam Bahasa Indonesia. 
% WordNet adalah kamus digital yang dapat digunakan untuk menunjang penelitian di bidang \textit{Information Retrieval}dan \textit{Natural Language Processing}. WordNet yang paling sering digunakan dalam berbagai penelitian adalah WordNet Princeton berbahasa Inggris yang dibentuk secara manual oleh ahli linguistik. Setiap \textit{entry} pada WordNet disimpan dalam bentuk set sinonim atau biasa disebut \textit{synset} dan arti dari \textit{synset} tersebut atau biasa disebut \textit{sense}. Informasi lain yang disimpan dalam suatu synset adalah relasi antar synset. Relasi semantik yang tersimpan dalam WordNet adalah \textit{synonym}, \textit{antonym}, hipernim, hiponim, \textit{holonym}, \textit{meronym}, \textit{troponym}, dan \textit{entailment}.
% Beberapa penelitian telah dilakukan untuk membangun WordNet Bahasa Indonesia. WordNet Bahasa Indonesia yang telah ada adalah Indonesian WordNet (IWN) yang dibuat oleh Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia (Fasilkom UI) dan WordNet Bahasa yang dibuat oleh Nanyang Technology University (NTU). Salah satu kelemahan kedua WordNet tersebut adalah ukurannya yang masih sangat terbatas. Selain itu, informasi mengenai relasi kata juga belum dapat tersimpan secara baik. Kedua WordNet memetakan \textit{synset} Bahasa Indonesia ke WordNet Princeton dan memanfaatkan relasi yang di dalamnya. Mengetahui hal tersebut, dilakukan penelitian yang dapat mengekstrak relasi antar kata dengan hanya menggunakan korpus Bahasa Indonesia. Proses ekstraksi berjalan secara cepat dan data yang dihasilkan berjumlah besar. Korpus yang dihasilkan diharapkan dapat berguna untuk penelitian selanjutnya.
% Relasi kata adalah salah satu hal penting yang perlu diketahui jika ingin mengetahui hubungan antar kata secara semantik. Informasi yang berkaitan dengan semantik atau arti kata sulit diperoleh tanpa adanya pengetahuan sebelumnya. Kata-kata yang mirip secara leksikal belum tentu berelasi secara semantik. Sementara kata-kata yang tidak memiliki kesamaan secara leksikal bisa memiliki arti yang mirip atau berhubungan secara semantik. Korpus relasi yang dibuat diharapkan dapat membantu memperoleh informasi tersebut. Selain itu, pengetahuan mengenai relasi kata dapat dimaanfatkan dalam berbagai penelitian lain seperti \textit{question answering} \citep{ravichandran2002learning}, \textit{information extraction}, dan \textit{anaphora resolution}.
% Melihat adanya kebutuhan akan korpus relasi kata, dilakukanlah penelitian \textit{word relation extraction}. Penelitian ini berusaha mengekstrak kata berdasarkan relasi tertentu dari suatu dokumen sehingga dihasilkan korpus relasi kata. Penelitian kali ini akan fokus pada relasi kata \textit{hypernym-hyponym}. Keduanya menyatakan relasi antara kata yang lebih umum (hipernim) dengan kata yang lebih khusus (hiponim). Metode yang digunakan adalah pattern matching dengan memanfaatkan korpus Wikipedia Bahasa Indonesia. Wikipedia memuat banyak kata dari berbagai domain sehingga dapat dimanfaatkan untuk membuat pattern yang general serta menghasilkan korpus relasi berukuran besar.

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Perumusan Masalah}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan latar belakang yang telah dipaparkan, pertanyaan yang menjadi rumusan penelitian adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Bagaimana cara membangun korpus pasangan kata relasi hypernim-hiponim berkualitas baik secara otomatis?
	\item Seberapa baik metode \textit{pattern extraction} dan \textit{matching} digunakan untuk mengekstraksi pasangan kata relasi semantik Bahasa Indonesia?
	% \item Bagaimana cara mengevaluasi \textit{pattern} dan korpus relasi kata dari hasil eksperimen?
\end{enumerate}

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan dan Manfaat Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Tujuan dari penelitia ini adalah membangun korpus pasangan kata relasi semantik hipernim-hiponim untuk Bahasa Indonesia berukuran besar dan berkualitas baik secara otomatis. Selain itu, ingin diketahui pula apakah metode \textit{pattern extraction} dan \textit{matching} baik digunakan untuk mengekstrak pasangan kata relasi semantik hipernim-hiponim Bahasa Indonesia. Diharapkan korpus pasangan kata yang dihasilkan dapat menunjang berbagai penelitian lainnya.

Penelitian ini juga diharapkan dapat memotivasi adanya penelitian selanjutnya di bidang \textit{Language Resource Development}, terutama pembangunan WordNet Bahasa Indonesia. Penelitian mengenai ekstraksi pasangan kata relasi semantik berikutnya dengan berbagai metode lain diharapkan terus dilaksanakan sehingga Bahasa Indonesia memiliki \textit{resource} yang semakin baik.

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Ruang Lingkup Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Penelitian ini berupaya membangun korpus pasangan kata relasi semantik untuk Bahasa Indonesia. Relasi semantik yang diteliti adalah relasi hipernim dan hiponim, dengan kelas katanya yaitu kata benda (\textit{noun} dan \textit{proper noun}). Penelitian ini berusaha mengekstrak tidak hanya kata-kata yang merupakan \textit{single token} seperti `komputer' dan `sekolah', namun juga kata-kata yang merupakan \textit{multi token} seperti `bulu tangkis' serta \textit{noun phrase} seperti `mamalia laut'.
%
% Penelitian ini hanya fokus pada pembuatan korpus pasangan kata dengan relasi hipernim dan hiponim Bahasa Indonesia. Kelas kata yang menjadi fokusi penelitan adalah kata benda (\textit{noun}). Pengembangan korpus dilakukan secara \textit{semi-supervised} dengan metode \textit{pattern matching}. \textit{Pattern} yang dibuat masih terbatas hanya merupakan \textit{pattern} leksikal. Evaluasi akan dilakukan pada \textit{pattern} dan korpus pasangan kata yang dihasilkan. Proses evaluasi korpus pasangan kata dilakukan menggunakan teknik \textit{random sampling}. Data yang digunakan untuk pembuatan \textit{pattern} maupun untuk ekstraksi korpus pasangan kata baru adalah Wikipedia Bahasa Indonesia. 
% Pemilihan relasi \textit{hypernym-hyponym} dalam penelitian karena memiliki berbagai manfaat. Relasi tersebut dapat mengidentifikasi \textit{Proper Noun} baru yang belum diketahui maknanya.

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tahapan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses penelitian dilakukan dalam beberapa tahapan sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Studi Literatur \\
	Pada tahap ini, dilakukan pembelajaran mengenai penelitian-penelitian terdahulu yang telah dilakukan di bidang \textit{word relation extraction} sehingga diketahui langkah yang perlu diambil selanjutnya.
	\item Perumusan Masalah \\
	Perumusan masalah dilakukan untuk mendefinisikan masalah yang ingin diselesaikan, tujuan penelitian, dan hasil yang diharapkan sehingga proses penelitian dapat berjalan dengan baik.
	\item Rancangan Penelitian \\
	Setelah diketahui hasil yang ingin dicapai, dirancang tahap-tahap eksperimen secara terstruktur. Hal-hal yang diperhatikan mulai dari pengumpulan korpus awal (\textit{seed}), \textit{pre-processing} dokumen, perancangan implementasi \textit{pattern extraction} dan \textit{pattern matching}, hingga metode evaluasi.
	\item Implementasi \\
	Implementasi dilaksanakan sesuai dengan rancangan penelitian untuk menjawab rumusan masalah. Segala hasil yang ditemukan digunakan untuk terus memperbaiki metode dan teknik penelitan sehingga didapatkan hasil yang semakin baik.
	\item Analisis dan Kesimpulan \\
	Tahap terakhir dari penelitian ini adalah menganalisis korpus pasangan kata relasi yang dihasilkan. Pertanyaan dari perumusan masalah dijawab, kemudian ditarik kesimpulan.
\end{enumerate}

%
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistematika Penulisan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sistematika penulisan laporan ini adalah sebagai berikut.
\begin{itemize}
	\item Bab 1 \babSatu \\
	Pada bab ini, dijelaskan latar belakang topik penelitian. Selain itu, perumusan masalah, tujuan penelitan, ruang lingkup penelitian, serta tahapan penelitan dipaparkan dalam bab ini.
	\item Bab 2 \babDua \\
	Bab ini memaparkan teori-teori dasar yang menjadi pedoman penelitian. Seluruh studi literatur mengenai teknik-teknik yang digunakan seperti \textit{pattern matching} dan \textit{extraction}, \textit{semi-supervised learning}, metode evaluasi dan hal-hal mendasar lain yang berhubungan dengan penelitian ini.
	\item Bab 3 \babTiga \\
	Penjelasan mengenai rancangan metodologi yang digunakan akan dipaparkan dalam bab ini. Arsitektur \textit{semi-supervised} yang diusulkan, penjelasan setiap tahapan, serta masukan dan keluaran tiap tahap dipaparkan untuk memberi informasi mengenai metodologi yang diusulkan.
	\item Bab 4 \babEmpat \\
	Bab ini menjelaskan secara spesifik proses implementasi tiap tahap. Seluruh algoritma dan program baik yang digunakan maupun diusulkan dijelaskan secara rinci dalam bab ini.
	\item Bab 5 \babLima \\
	Hasil dari setiap eksperimen yang telah dilakukan dipaparkan dalam bab ini. Selain itu, evaluasi dan analisis setiap eksperimen dapat memberi gambaran seberapa baik hasil penelitian.
	\item Bab 6 \babEnam \\
	Bab terakhir ini akan menyampaikan kesimpulan dari keseluruhan penelitian serta usulan untuk penelitian selanjutnya.
\end{itemize}
