%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babLima}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini menjelaskan mengenai hasil untuk setiap tahapan penelitian, deskripsi percobaan yang telah dilakukan, serta evaluasi dan hasil terkait percobaan tersebut.

% 5.1
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Hasil Pengolahan Data Wikipedia}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sebelum digunakan sebagai korpus masukan dalam proses \textit{pattern matching} dan \textit{extraction}, data Wikipedia perlu dikumpulkan dan diproses terlebih dahulu sehingga memenuhi format yang diinginkan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Pengumpulan Data Wikipedia}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Korpus teks dokumen utama dalam penelitian ini adalah artikel Wikipedia. Korpus diunduh dari situs Wikimedia. Berkas yang digunakan adalah idwiki-20170201-pages-article-multistream.xml.bz2, diunduh pada 20 Februari 2017. Berkas tersebut berukuran 398.6 MB dan merupakan data artikel Wikipedia Bahasa Indonesia hingga tanggal 1 Februari 2017. Setelah di-\textit{extract}, ukuran asli berkas XML tersebut adalah 1.9 GB. Berkas tersebut mengandung seluruh \textit{tag} identitas Wikipedia dan ditulis dalam format metadata Wikipedia. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Ekstraksi Teks}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses ekstraksi teks dilakukan karena tidak seluruh bagian teks digunakan sebagai data penelitian. Data Wikipedia yang ingin digunakan hanya isi artikel. Korpus Wikipedia diekstrak menggunakan WikiExtractor untuk menghilangkan \textit{tag} yang tidak digunakan. Selain itu, artikel Wikipedia juga perlu dibersihkan dari simbol-simbol metadata. Setelah dilakukan proses ini, total ukuran berkas Wikipedia menjadi 424 MB.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Pembentukan Kalimat}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Data hasil ekstraksi memisahkan satu paragraf untuk setiap baris, sementara format yang diinginkan adalah satu baris merepresentasikan satu kalimat. Digunakan program \textit{sentence splitter} untuk memisahkan kalimat dalam berkas Wikipedia. Kemudian, dilanjutkan ke dalam proses \textit{rule-based formatter} sehingga memberi hasil kalimat yang sudah sesuai format yang ditentukan. Proses tersebut menghasilkan 3.696.339 kalimat dengan total ukuran berkas 431 MB. Berkas ini digunakan sebagai masukan proses \textit{pattern extraction}. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Hasil POS Tagging Kalimat}
% TODO: tambahin hasil-hasil
%-----------------------------------------------------------------------------%
Kalimat-kalimat yang telah dibentuk, dimasukkan ke dalam program POS Tagger, sehingga dihasilkan kalimat yang setiap tokennya memiliki \textit{tag} berdasarkan kelas kata. Total ukuran berkas adalah 623 MB. Berkas ini digunakan sebagai masukan proses \textit{pattern matching}. Pada masa awal penelitian dimana belum diberi \textit{rule} tambahan, ditemukan beberapa kata yang di-\textit{tag} salah sehingga berakibat terekstraksi pula \textit{pair} yang salah. Kasus tersebut tereliminasi ketika beberapa kata yang sering mendapat \textit{tag} salah diperbaiki secara manual.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Pemodelan Word Embedding}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pembuatan model \textit{word embedding} menggunakan korpus Wikipedia yang sudah berbentuk kalimat. Model yang digunakan adalah Word2Vec dengan \textit{tools} gensim. Proses ini menghasilkan tiga berkas model (tabel \ref{table:modelWE}). Berkas hasil pemodelan berukuran besar karena menggunakan seluruh kalimat yang ada dalam korpus Wikipedia.

\begin{table}
  \centering
    \caption{Berkas model \textit{word embedding}}
    \label{table:modelWE}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
        Nama Berkas                       & Jenis Berkas & Ukuran Berkas \\ \hline
        model-word2vec                    & File         & 306.1 MB      \\ \hline
        model-word2vec.syn0.npy           & NPY File     & 1.8 GB        \\ \hline
        model-word2vec.syn1neg.npy        & NPY File     & 1.8 GB        \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

% 5.2
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Pengumpulan dan Evaluasi Seed}
\label{bab-pengumpulanseed}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pasangan kata relasi hipernim-hiponim awal diambil dari korpus yang dimiliki oleh WordNet Bahasa. Setelah melalui proses pembentukan \textit{seed}, berikut adalah jumlah \textit{seed} yang dihasilkan berdasarkan jenis filterisasi. Kedua tipe \textit{seed} tersebut digunakan proses pembentukan pattern pada iterasi pertama. 

\begin{table}
  \centering
    \caption{Jumlah \textit{seed} hasil ekstraksi}
      \label{table:jumlahSeed}
      \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
          No & Jenis Filterisasi & Jumlah Seed \\ \hline
          1. & lema sama         & 8.985       \\ \hline
          2. & \textit{strict}   & 8.602       \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Walau sudah melakukan proses filterisasi sebagai upaya mengurangi \textit{error} dan ambiguitas yang terjadi pada proses pemenentukan \textit{seed} serta untuk meningkatkan kulatias \textit{seed}, masih ada hambatan yang belum dapat diatasi dalam penelitian ini. Beberapa kelemahan dari \textit{seed} awal yang dihasilkan adalah sebagai berikut.

\begin{itemize}
  \item \textit{Seed} yang mengandung kata bukan Bahasa Indonesia. Korpus yang ingin dibuat berdomain Bahasa Indonesia, namun \textit{seed} yang dihasilkan mengandung Bahasa Melayu, Bahasa Indonesia lama, atau Bahasa Inggris. Beberapa kata kurang baik yang didapatkan adalah `had', `bonjol', dan `cecok'.
  \item Kesalahan semantik \textit{synset} dan lema Bahasa Indonesia. Beberapa \textit{synset} nltk mengandung lema Bahasa Indonesia yang kurang sesuai jika dilihat secara semantik. Sebagai contoh \textit{Synset('scholar.n.01')} dengan lemma Bahasa Indonesia `buku\_harian', `pelajar'. Dalam Bahasa Indonesia, `buku\_harian' memiliki makna yang berbeda dengan `pelajar'.
  \item Kesalahan lema Bahasa Indonesia untuk suatu \textit{synset} menyebabkan dihasilkannya \textit{seed} yang jika dievaluasi kualitatif oleh manusia dirasa kurang tepat. Contoh \textit{seed} yang tidak baik adalah dari pemetaan \textit{(`sejarawan', Synset('historian.n.01')) => ([`buku\_harian', `pelajar'], Synset('scholar.n.01'))} dihasilkan \textit{seed} \textit{(sejarawan,buku harian)} dan \textit{(sejarawan,pelajar)}. \textit{Seed} (sejarawan,buku harian) adalah salah karena kedua kata tidak berelasi hipernim-hiponim. 
\end{itemize}

Walau masih ditemukan kasus salah seperti contoh di atas, beberapa pasangan kata yang terbentuk dapat dinilai cukup baik. Beberapa \textit{seed} baik yang berhasil dibentuk adalah `(lori,truk)', `(kecap,bumbu)', `(itik,unggas)', dan `(kelelawar,mamalia)'.

% 5.3
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Pembentukan Pattern Pertama}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seluruh percobaan diawali dengan menggunakan \textit{seed} di atas, sehingga \textit{pattern} yang dihasilkan pada iterasi pertama selalu sama. Berikut adalah detil hasil untuk \textit{sentence tagging} dan \textit{pattern extraction} pada iterasi pertama.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Sentence Tagging dengan Seed}
% TODO: hitung kalimat unik-nya
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dari kedua tipe \textit{seed} hasil filterisasi, masing-masing digunakan untuk membentuk korpus kalimat yang memiliki \textit{tag} relasi hipernim-hiponim. Berikut adalah hasil proses \textit{sentence tagging} menggunakan kedua tipe \textit{seed}.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Hasil \textit{sentence tagging} dengan \textit{seed}}
  \label{table:sentencetagging1}
  \resizebox{\textwidth}{!}{
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  No. & Jenis Seed                        & Jumlah kalimat & Jumlah kalimat unik & Ukuran berkas \\ \hline
  1.  & Seed dengan filterisasi lema sama & 69.574         & 29.977       & 14 MB         \\ \hline
  2.  & Seed dengan filterisasi strict    & 64.718         & 25.378       & 13 MB         \\ \hline
  \end{tabular}
  }
\end{table}

\noindent Data pada tabel \ref{table:sentencetagging1} memperlihatkan bahwa banyak ditemukan kasus dimana satu kalimat mengandung lebih dari satu pasangan kata relasi. Jika dibandingkan dengan keseluruhan kalimat dalam Wikipedia, hanya sekitar 0.01 yang mengandung \textit{seed}. Hal ini dapat berarti banyak kalimat yang kurang merepresentasikan relasi atau banyak \textit{seed}. Selain itu, walau jumlah \textit{seed} yang digunakan cukup banyak, hasil di atas menunjukkan bahwa banyak pula \textit{seed} yang tidak digunakan. Hal ini dapat berarti banyak pasangan kata yang tidak muncul pada kalimat yang sama. Masih adanya \textit{seed} kurang baik yang terbentuk seperti yang sudah dijelaskan pada bab \ref{bab-pengumpulanseed}, juga dapat mempengaruhinya.
%data di atas juga dapat disebabkan 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Hasil Pattern Extraction}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Kedua korpus kalimat masing-masing menghasilkan daftar \textit{pattern} setelah melalui proses \textit{pattern extraction}. Kedua daftar \textit{pattern} kemudian digabung dan diurutkan sesuai bobot. Dari 106 \textit{pattern} yang dihasilkan pada iterasi pertama, tabel \ref{table:pattern1} memaparkan lima \textit{pattern} terbaik yang digunakan untuk proses \textit{pattern matching}. Kolum `Jumlah Seed' merepresentasik jumlah \textit{seed} unik yang membentuk \textit{pattern} tersebut.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Pattern terbaik iterasi pertama}
  \label{table:pattern1}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
      Pattern & Jumlah Seed \\ \hline
      start {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} & 87 \\ \hline
      {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} & 35 \\ \hline
      {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} yang & 35 \\ \hline
      {\tagHypernym} seperti {\tagHyponym} dan & 16\\ \hline
      {\tagHypernym} termasuk {\tagHyponym} & 17 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\noindent Dari data di atas, dapat dilihat bahwa \textit{seed} yang membentuk \textit{pattern} terbaik dapat dikatakan sedikit dibanding jumlah \textit{seed} total yang terbentuk. Hal ini dapat berarti masih banyak \textit{seed} kurang baik yang terbentuk pada tahap pembangunan \textit{seed}.

Kelima \textit{pattern} tersebut dibentuk dari total 104 \textit{seed} unik dimana \textit{seed} tersebut langsung masuk ke korpus pasangan kata relasi. Dari 140 \textit{seed} yang merepresentasikan kelima \textit{pattern}, kemudian dicari nilai akurasinya. Diambil 20 \textit{pair} secara acak sebagai sampel, sehingga satu \textit{pair} merepresentasikan 7 data asli, kemudian dianotasi secara manual oleh tiga anotator. Total sampel yang benar adalah 18 \textit{pair}, sehingga dapat dikatakan bahwa akurasi \textit{seed} yang masuk ke dalam korpus pasangan kata relasi bernilai 0.9. Jika dilihat dari keseluruhan data, masih terdapat 14 \textit{pair} yang salah namun masuk ke dalam pasangan kata relasi. Hal ini berarti walau sudah dilakukan berbagai proses filterisasi, korpus \textit{seed} yang dihasilkan masih mengandung \textit{error}. Contoh \textit{seed} yang salah adalah `(aorta;arteri)' yang lebih cocok dikategorikan ke dalam relasi holonim-meronim dan `(atmosfer;bagian)' yang kurang jelas artinya.

% 5.4
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Hasil Eksperimen}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bagian ini akan memaparkan skenario untuk setiap eksperimen yang telah dilakukan dan hasil yang didapatkan. Setiap eksperimen dilakukan dengan memodifikasi parameter dalam arsitektur \textit{semi-supervised} yaitu mengubah nilai \textit{threshold} untuk filterisasi \textit{pair} baru atau mengubah tipe \textit{pair} yang diterima antar \textit{single token} dan \textit{multi token}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Eksperimen 1}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Eksperimen pertama dilakukan dengan nilai \textit{threshold} untuk filterisasi \textit{pair} baru sebesar 0.6. Percobaan pertama menerima seluruh tipe kata, baik yang merupakan \textit{multi token} maupun \textit{single token}. Tabel \ref{table:eksp1-pattern} menampilkan total \textit{pattern} yang dihasilkan dan digunakan untuk setiap iterasi. Sementara tabel \ref{table:eksp1-pair} menampilkan rincian jumlah \textit{pair} yang dihasilkan dan diterima untuk setiap iterasi.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Pattern Hasil Eksperimen 1}
  \label{table:eksp1-pattern}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Iterasi ke- & Total pattern & Pattern untuk ekstraksi                 \\ \hline
  1           & 106           & Pattern utama                           \\ \hline
  2           & 347           & <start> {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym}  \\ \hline
  3           & 395           & {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} yang     \\ \hline
  4           & 425           & {\tagHypernym} atau {\tagHyponym}               \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \caption{Pair Hasil Eksperimen 1}
  \label{table:eksp1-pair}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Iterasi ke-  & Total Pair & Pair baru & Korpus Pasangan kata relasi \\ \hline
  1            & 82409      & 799       & 939  \\ \hline
  2            & 104389     & 316       & 1255 \\ \hline
  3            & 108397     & 175       & 1430 \\ \hline
  4            & 108542     & 2         & 1432 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Data di atas memperlihatkan bahwa jumlah \textit{pair} yang diyakini benar atau nilai bobotnya melebihi \textit{threshold} dapat dikatakan sedikit jika dibandingkan dengan total \textit{pair} yang terekstraksi. Perbandingan total \textit{pair} yang masuk ke dalam korpus pasangan kata relasi dengan total \textit{pair} yang dihasilkan oleh sistem hanya 0.013. Untuk meningkatkan jumlah \textit{pair} yang masuk ke dalam korpus pasangan kata relasi (\textit{recall}), dilakukanlah eksperimen 2 dimana nilai \textit{threshold} diturunkan.

% biar nyambung ke eksperimen 3
Setelah dianalisa lebih lanjut berdasarkan perhitungan akurasi sampel \textit{pair} yang dihasil (tabel \ref{table:akurasi-all}), \textit{pair} yang kata hipernim dan hiponimnya merupakan \textit{single token} ada sejumlah 73 \textit{pair}. Setelah dianotasi, 63 diantaranya adalah \textit{pair} yang berlabel benar. Hal ini menunjukan akurasinya untuk \textit{pair} yang bertipe \textit{single token} adalah 0.86. Kemudian dari data tersebut, 44 \textit{pair} adalah pasangan kata hipernim-hiponim yang berelasi antar \textit{class}. Hal tersebut memperlihatkan bahwa \textit{pair} yang kedua katanya merupakan \textit{single token} memiliki kualitas yang jauh lebih baik dibanding \textit{multi token}. Untuk membuktikan hal tersebut, dilakukan eksperimen 3 yang hanya memperhatikan data yang merupakan \textit{single token}.
%
% \noindent \textit{Pair} yang dihasilkan dicari nilai akurasinya dengan mengambil sampel secara \textit{random}. Sampel tersebut kemudian dianotasi secara manual oleh anotator. Tabel memaparkan nilai akurasi \textit{pair} untuk setiap iterasi.
% \begin{table}
%   \centering
%   \caption{Akurasi Eksperimen 1}
%   \label{table:eksp1-akurasi}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%   \hline
%   Iterasi ke- & Sampel baru & Sampel benar & Akurasi sampel baru & Akurasi total \\ \hline
%   1           & 168         & 133          & 0.79                & 0.8 \\ \hline
%   2           & 59          & 45           & 0.76                & 0.79 \\ \hline
%   3           & 40          & 36           & 0.9                 & 0.81 \\ \hline
%   4           & 2           & 1            & 0.5                 & 0.81 \\ \hline
%   \end{tabular} 
% \end{table}
% Secara total, korpus pasangan kata relasi untuk eksperimen pertama menghasilkan \textit{pair} dengan akurasi kebenaran 0.81. Walau nilai akurasi cukup tinggi, namun jika dilihat berdasarkan jumlah data masih terdapat sekitar 277 \textit{pair} salah yang masuk ke dalam korpus pasangan kata relasi. Kesalahan \textit{pair} disebabkan oleh berbagai hal. Beberapa \textit{pair} tidak memiliki hubungan sama sekali dimana hal tersebut bisa terjadi karena ada kalimat yang memuat pattern leksikal namun kata tidak merepresentasikan relasi hipernim-hiponim. Kesalahan lain ketika \textit{pair} yang terbentuk saling berelasi namun bukan relasi hipernim-hiponim atau posisi kata yang tertukar.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Eksperimen 2}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Melihat sedikitnya jumlah pattern yang dihasilkan dari eksperimen pertama, maka diputuskan untuk menurunkan sedikit nilai \textit{threshold}. Nilai \textit{threshold} untuk filterisasi \textit{pair} baru menjadi sebesar 0.55. Penurunan nilai yang hanya 0.05 dilakukan untuk menjaga kualitas \textit{pair} yang dihasilkan. Tabel \ref{table:eksp2-pattern} dan \ref{table:eksp2-pair} memaparkan hasil dari eksperimen kedua.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Pattern Hasil Eksperimen 2}
  \label{table:eksp2-pattern}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
    Iterasi ke- & Total pattern & Pattern baru terpilih \\ \hline
    1 & 106 & Pattern utama \\ \hline
    2 & 699 & <start> {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} \\ \hline
    3 & 791 & {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} yang \\ \hline
    4 & 842 & {\tagHyponym} menjadi {\tagHypernym} \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \caption{Pair Hasil Eksperimen 2}
  \label{table:eksp2-pair}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Iterasi ke-  & Total Pair & Pair baru & Korpus Pasangan kata relasi \\ \hline
  1 & 82409 & 2053 & 2193 \\ \hline
  2 & 104389 & 878 & 3071 \\ \hline
  3 & 108397 & 413 & 3484 \\ \hline
  4 & 108737 & 9 & 3493 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Jika dibandingkan dengan eksperiment pertama, jumlah \textit{pair} yang nilainya melebihi \textit{threshold} bertambah hingga dua kali dari sebelumnya walaupun selisih nilai \textit{threshold} hanya 0.05. Ini berarti banyak \textit{pair} yang nilai bobotnya dekat dengan nilai batas tersebut. Selanjutnya, jika dilihat dari total \textit{pair} yang diekstrak, hingga iterasi ke-3 jumlahnya total \textit{pair} yang terekstrak sama. Perubahan terjadi pada iterasi ke-4 ketika \textit{pattern} yang digunakan berubah. Hal ini berarti jumlah total \textit{pair} yang terekstrak sepenuhnya bergantung dengan \textit{pattern} yang digunakan.
%
% \noindent Dari \textit{pair} yang dihasilkan, tabel \ref{table:eksp2-akurasi} menunjukan nilai akurasinya.
% \begin{table}
%   \centering
%   \caption{Akurasi Eksperimen 2}
%   \label{table:eksp2-akurasi}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%   \hline
%   Iterasi ke- & Sampel baru & Sampel benar & Akurasi sampel baru & Akurasi total \\ \hline
%   1 & 308 & 257 & 0.83 & 0.84 \\ \hline
%   2 & 129 & 106 & 0.82 & 0.83 \\ \hline
%   3 & 45 & 37 & 0.82 & 0.83 \\ \hline
%   4 & 9 & 9 & 1 & 0.84 \\ \hline
%   \end{tabular} 
% \end{table}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Eksperimen 3}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Setelah menganalisis secara kualitatif \textit{pair} yang dihasilkan, banyak \textit{pair} yang kata hipernimnya adalah \textit{class} sementara kata hiponimnya adalah \textit{instance}. Untuk relasi semantik hipernim-hiponim yang umum, hubungan antar kata yang diinginkan adalah antar \textit{class}. Untuk pasangan kata relasi hipernim-hiponim yang bertipe konsep-konsep, lebih banyak dijumpai jika kedua kata merupakan \textit{single token}. Selain itu, pembentukan \textit{multi token} yang dilakukan masih sangat sederhana sehingga sering dijumpai beberapa kesalahan seperti kata yang terbentuk mengandung token yang tidak diperlukan. Eksperimen ini akan mencoba mengekstrak \textit{pair} yang kedua katanya adalah \textit{single token}. Nilai \textit{threshold} yang digunakan sama seperti eksperimen 2 yaitu 0.55.

\begin{table}
  \centering
  \caption{\textit{Pattern} Hasil Eksperimen 3}
  \label{table:eksp3-pattern}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
    Iterasi ke- & Total pattern & Pattern baru terpilih \\ \hline
    1 & 106 & Pattern utama \\ \hline
    2 & 437 & {\tagHyponym} adalah sebuah {\tagHypernym} \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \caption{\textit{Pair} Hasil Eksperimen 3}
  \label{table:eksp3-pair}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Iterasi ke-  & Total Pair & Pair baru & Korpus Pasangan kata relasi \\ \hline
  1 & 10267 & 298 & 438 \\ \hline
  2 & 11262 & 21 & 459 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Untuk \textit{pair} yang hanya \textit{single word} sudah pasti jumlahnya jauh lebih sedikit. Jika dibandingkan dengan dua eksperimen sebelumnya, total iterasi yang dilakukan dan \textit{pattern} yang dihasilkan juga jauh lebih sedikit. Hal ini memperlihatkan bahwa jumlah pasangan kata yang digunakan mempengaruhi jumlah \textit{pattern} yang dihasilkan, dimana semakin banyak jumlah pasangan kata relasi maka semakin banyak pula \textit{pattern} yang dihasilkan.Tabel diatas juga memperlihatkan bahwa iterasi total yang dijalankan dalam eksperimen ini sangat sedikit yaitu hanya dua iterasi.
%
% \noindent Hasil perhitungan akurasi untuk eksperimen ini dapat dilihat pada tabel \ref{table:eksp3-akurasi}.
% \begin{table}
%   \centering
%   \caption{Akurasi Eksperimen 3}
%   \label{table:eksp3-akurasi}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%   \hline
%   Iterasi ke- & Sampel baru & Sampel benar & Akurasi sampel baru & Akurasi total \\ \hline
%   1 & 78 & 67 & 0.86 & 0.87 \\ \hline
%   2 & 5 & 4 & 0.8 & 0.86 \\ \hline
%   \end{tabular} 
% \end{table}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Analisis Eksperimen}
% TODO: hapus yang berhubungan dengan akurasi
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dari ketiga eksperimen yang telah dilakukan, berikut adalah beberapa hal yang dapat dilihat.
\begin{itemize}
  \item \textit{Pair} yang diyakini benar tergolong sedikit jika dibandingkan dengan total \textit{pair} yang terkestraksi. Selanjutnya setelah dianalisis lebih dalam, banyak \textit{pair} benar yang tidak lolos filterisasi. Hal ini dapat disebabkan oleh nilai \textit{threshold} atau proses pembobotan yang didefinisikan.
  \item \textit{Pattern} yang sama akan menghasilkan total \textit{pair} yang terkestraksi sama. Pada eksperimen 1 dan 2, hingga iterasi 3, total \textit{pair} yang dihasilkan adalah sama akibat ektraksi menggunakan \textit{pattern} yang sama.
  \item Semakin banyak pasangan kata yang digunakan untuk membentuk \textit{pattern}, maka semakin banyak pula \textit{pattern} yang dihasilkan.
  \item Menurunkan sedikit nilai \textit{threshold} dapat menambah banyak \textit{pair} yang lolos filterisasi. Pada eksperimen 2, menurunkan \textit{threshold} sebesar 0.05 meningkatkan jumlah \textit{pair} hinga dua kali lipat. Hal tersebut dapat menunjukan bahwa banyak \textit{pair} yang nilai \textit{threshold}-nya berada di ambang batas. 
  \item Jumlah iterasi yang sedikit dapat disebabkan oleh definisi \textit{stopping condition}. \textit{Stopping condition} hanya menghitung jumlah \textit{pair} baru juga tidak menjamin bahwa sudah tidak ada lagi \textit{pair} benar. 
\end{itemize}

% 5.5
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Hasil Evaluasi Pair}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses evaluasi \textit{pair} dilakukan hanya terhadap \textit{pair} yang diterima ke dalam korpus pasangan kata. Anotasi \textit{pair} dilakukan oleh tiga anotator berbeda dengan daftar \textit{pair} yang sama. Dari data hasil anotasi, akan dilihat akurasi tiap eksperimen yang telah dilakukan, akurasi berdasarkan \textit{pattern} yang digunakan, tingkat persetujuan antar anotator, kemudian menganalisis data hasil.

Total sampel yang dianotasi adalah 514 \textit{pair}, dimana sampel tersebut diambil dari gabungan ketiga percobaan. Anotator memberi nilai anotasi terhadap dua dimensi yaitu apakah \textit{pair} benar memiliki relasi semantik hipernim-hiponim dan mengelompokan berdasarkan kategorinya. Sayangnya, nilai yang diberikan antar anotator tidak selalu sama, untuk itu ingin diketahui tingkat persetujuan antar anotator. Tingkat persetujuan ketiga anotator dihitung menggunakan Fleiss' Kappa karena anotasi dilakukan oleh lebih dari dua anotator.
%Akibat keterbatasan sumber daya, tidak semua \textit{pair} yang dihasilkan dapat dianotasi secara manual. Untuk itu, dilakukan \textit{sampling} dari seluruh \textit{pair} unik yang dihasilkan. 
% Evaluasi dilakukan dengan melihat akurasi \textit{pair} berdasarkan hasil anotasi. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Hasil Anotasi Pair}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Data yang telah dianotasi digunakan untuk mengetahui akurasi korpus pasangan kata relasi yang dihasilkan. Tabel \ref{table:jumlah-bs} memperlihatkan perbandingan jumlah data yang dianotasi antar anotator. Kolum dalam tabel menyatakan jumlah data yang diberi label benar oleh n anotator. Misal `3 Benar' berarti kolum tersebut memperlihatkan jumlah data yang dianotasi benar oleh ketiga anotator. Kolum `1 Benar' memperlihatkan jumlah data yang dianotasi benar oleh hanya seorang anotator atau dapat diartikan juga jumlah data yang dilabeli benar oleh satu anotator dan salah oleh dua anotator.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Perbandingan hasil anotasi \textit{pair} antar anotator}
  \label{table:jumlah-bs}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  3 Benar & 2 Benar & 1 Benar & 0 Benar \\ \hline
  345 & 83 & 52 & 33 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Dari data di atas, dapat dihitung akurasi kebenaran sampel. Data yang memiliki labelnya tidak sama untuk ketiga anotator seperti kolum `2 Benar' dan `1 Benar', nilai kebenaran diambil menggunakan sistem \textit{voting}. Akurasi total yang diadapatkan dari seluruh data sampel adalah 0.83.

Selanjutnya, untuk mengevaluasi parameter \textit{semi-supervised} yang dimodifikasi, perlu dihitung akurasi untuk setiap eksperimen sehingga dapat dibandingkan. Tabel \ref{table:akurasi-all} memperlihatkan akurasi \textit{pair} untuk setiap eksperimen.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Akurasi \textit{pair} untuk setiap eksperimen}
  \label{table:akurasi-all}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  Eksperimen & Total \textit{Pair} & Jumlah Sampel & Jumlah Sampel Benar & Akurasi \\ \hline
  1 & 1432 & 289 & 233 & 0.80 \\ \hline
  2 & 3493 & 511 & 427 & 0.84 \\ \hline
  3 & 459  & 103 & 89  & 0.86 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Data di atas menunjukan bahwa menurunkan nilai \textit{threshold} belum tentu memperburuk akurasi \textit{pair} yang dihasilkan. Hal ini berarti persebaran \textit{pair} yang salah belum secara jelas dapat diketahui dengan pembobotan yang saat ini digunakan. Selain itu dapat diketahui pula bahwa \textit{pair} yang hanya memperhatikan \textit{single token} memiliki kualitasi lebih baik dibanding \textit{pair} yang memperbolehkan \textit{multi token}. Sistem yang dibuat saat ini sudah dapat memberi hasil \textit{pair} dengan nilai \textit{precision} yang cukup tinggi. Sayangnya nilai \textit{recall} masih sangat rendah, terlihat dari jumlah \textit{pair} yang lolos filterisasi masih sedikit.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Akurasi Pair Berdasarkan Pattern}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Evaluasi \textit{pair} dapat dilihat berdasarkan \textit{pattern} yang membentuk \textit{pair} tersebut. Tabel \ref{table:akurasi-pair-patt} memperlihatkan total \textit{pair} yang dihasilkan dan akurasi untuk setiap \textit{pattern}. \textit{Pattern} yang dianalisis dalam tabel tersebut hanya \textit{pattern} yang digunakan untuk proses ekstraksi \textit{pair}. Total \textit{pair} menyatakan jumlah \textit{pair} yang terbentuk menggunakan \textit{pattern} dalam seluruh eksperimen yang telah dilakukan. \textit{Pair} diterima menyatakan total \textit{pair} yang masuk ke dalam korpus pasangan kata relasi untuk seluruh eksperimen.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Akurasi \textit{pair} berdasarkan \textit{pattern}}
  \label{table:akurasi-pair-patt}
  \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} 
  \hline
  \textit{Pattern} & Total \textit{pair} & \textit{Pair} diterima & Sampel & \textit{Pair} benar & Akurasi \\ \hline
  {\tagHypernym} atau {\tagHyponym} & 164 & 8 & 5 & 2 & 0.4 \\ \hline
  {\tagHypernym} seperti {\tagHyponym} dan & 136 & 38 & 7 & 7 & 1 \\ \hline
  {\tagHypernym} termasuk {\tagHyponym} & 238 & 69 & 19 & 19 & 1 \\ \hline
  {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} yang & 81892 & 2078 & 308 & 258 & 0.84 \\ \hline
  {\tagHyponym} adalah sebuah {\tagHypernym} & 1910 & 36 & 7 & 5 & 0.71 \\ \hline
  {\tagHyponym} menjadi {\tagHypernym} & 574 & 72 & 25 & 25 & 1 \\ \hline
  {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} & 27095 & 1508 & 237 & 202 & 0.85 \\ \hline
  {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} yang & 9715 & 754 & 132 & 114 & 0.86 \\ \hline
  <start> {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} & 83319 & 2160 & 316 & 264 & 0.84 \\ \hline
  <start> {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} & 22618 & 1363 & 207 & 177 & 0.86 \\ \hline
  \end{tabular}}
\end{table}

Data di atas menunjukan sebagian besar \textit{pattern} yang terpilih untuk proses \textit{pattern matching} adalah \textit{pattern} yang baik karena menghasilkan kumpulan \textit{pair} dengan akurasi yang cukup tinggi. Namun, ada juga \textit{pattern} terpilih yang nilai akurasinya buruk yaitu \textit{pattern} `{\tagHypernym} atau {\tagHyponym}'.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Tingkat Persetujuan Anotator Pair}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dalam proses anotasi, tidak mungkin semua data dapat dianotasi ke dalam kategori yang sama oleh seluruh anotator. Perhitungan tingkat persetujuan dapat dilakukan dengan mencari nilai Fleiss' Kappa, Tingkat persetujuan diukur berdasarkan nilai anotasi data berlabel benar atau salah untuk seluruh sampel. Tiga anotator ($n=3$) memberi penilaian terhadap 514 data sampel ($N=514$) ke dalam dua label ($k=2$) yaitu benar atau salah. Tabel \ref{table:pair-kappa} memaparkan langkah-langkah hingga didapatkan nilai kappa. Sementara, tabel \ref{table:pair-kappa2} adalah perhitungan nilai kappa berdasarkan lima kategori ($k=5$) yang didefinisikan.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Perhitungan tingkat persetujuan anotator berdasarkan label benar/salah \textit{pair}}
  \label{table:pair-kappa}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  $sum\,\,P_i$ & 423.33 \\ \hline
  $P_o$ & 0.82 \\ \hline
  $p_{True}$ & 0.81 \\ \hline
  $p_{False}$ & 0.19 \\ \hline
  $P_e$ & 0.70 \\ \hline
  $Kappa$ & 0.42 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\noindent Setelah diperoleh nilai $P_o$ dan $P_e$, nilai Kappa dapat dihitung menggunakan rumus 2.1. Tingkat persetujuan ketiga anotator berdasarkan nilai kebenaran \textit{pair} adalah 0.42. Nilai tersebut menunjukan bahwa tingkat persetujuan antar anotator tergolong \textit{moderate aggreement}.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Perhitungan tingkat persetujuan anotator berdasarkan kategori \textit{pair}}
  \label{table:pair-kappa2}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  $sum\,\,P_i$ & 329.33 \\ \hline
  $P_o$ & 0.64 \\ \hline
  $p_{CC}$ & 0.29 \\ \hline
  $p_{IC}$ & 0.52 \\ \hline
  $p_{FF}$ & 0.07 \\ \hline
  $p_{FR}$ & 0.10 \\ \hline
  $p_{FP}$ & 0.02 \\ \hline
  $P_e$ & 0.37 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\noindent Nilai kappa yang dihasilkan jika dilihat dari anotasi berdasarkan kategori adalah 0.43. Hal tersebut menunjukan bahwa tingkat persetujuan untuk kasus ini sama seperti sebelumnya yaitu tergolong \textit{moderate agreement}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Analisis Pair yang Dihasilkan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dari hasil anotasi tersebut serta analisis kualitatif terhadap \textit{pair} yang dihasilkan, berikut adalah beberapa hal yang didapatkan.
\begin{itemize} 
  \item Akurasi \textit{pair} diperngaruhi oleh \textit{pattern} yang membentuk. Saat ini, sistem sudah berhasil menghasilkan korpus \textit{pair} hipernim-hiponim dengan nilai \textit{precision} tinggi namun \textit{recall} masih rendah.
  \item \textit{Pair} yang hanya terdiri dari \textit{single token} memiliki nilai akurasi yang relatif lebih tinggi dibanding \textit{multi token}.
  \item Dari evaluasi kualtiatif terhadap \textit{pair} yang dilabeli salah, tipe \textit{kesalahan} yang banyak dijumpai adalah \textit{false relation}. Sementara relasi semantik lain yang seharusnya merepresentasikan \textit{pair} tersebut adalah relasi sinonim.
  \item \textit{Pair} dengan benar dengan kategori \textit{instance-class} banyak dijumpai pada \textit{pair} yang mengandung \textit{multi token}, dengan kata hiponim merupakan \textit{proper noun}. Sementara untuk kategori \textit{class-class} umumnya dijumpai pada pasangan kata yang merupakan \textit{single token}. 
  \item Beberapa \textit{pair} masih dapat dianggap benar walau dihilangkan token katanya, seperti (ballantine's, merek wiski) lebih tepat ditulis sebagai (ballantine's,wiski)
  \item Beberapa \textit{pair} merupakan \textit{noun phrase} seperti (rikard nordraak,komposer norwegia) dimana kata `komposer' saja sebenarnya sudah cukup. Tambahan kata `norwegia' dapat menambah informasi relasi antar kata seperti Rikard Nordraak berasal dari Norwegia.
  \item Beberapa \textit{pair} memiliki token berlebih yang tidak dibutuhkan, seperti `pesepak bola asal' yang kelebihan kata `asal' atau `aslinya paralegal' yang kelebihan kata `aslinya'. Hal ini karena pembentukan \textit{multi token} masih sederhana. 
  \item Beberapa \textit{pair} merupakan kata fiksi seperti nama karakter suatu cerita. Walau \textit{pair} tersebut tidak salah, sulit untuk mengetahui kebenarannya.
\end{itemize}

% 5.6
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Hasil Evaluasi Pattern}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Evaluasi \textit{pattern} dilakukan secara manual oleh dua anotator yang ahli dibidang linguistik. Seperti sudah dijelaskan sebelumnya, selain memberi penilaian kepada \textit{pattern} yang dihasilkan oleh sistem, anotator juga membuat \textit{pattern} manual untuk dibandingkan. Berikut adalah hasil \textit{pattern} yang dibuat manual dan evaluasi \textit{pattern} yang dibentuk sistem.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Pattern Buatan Manual}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Lampiran 1 menampilkan daftar \textit{pattern} leksikal yang dibentuk secara manual oleh anotator. Anotator mengamati kalimat-kalimat di dalam teks dokumen yang mengandung pasangan kata hipernim-hiponim kemudian membuat \textit{pattern} yang dapat merepresentasikan relasi. Terdapat total 67 \textit{pattern} leksikal manual yang dibentuk oleh anotator. Tidak seperti \textit{pattern} sistem dimana satu \textit{pattern} hanya dapat mengandung tepat satu pasang \textit{tag} hipernim-hiponim, beberapa \textit{pattern} manual mengandung lebih dari satu \textit{tag} hiponim.

Selanjutnya, \textit{pattern} sistem dibandingkan dengan \textit{pattern} manual tersebut. Satu \textit{pattern} dapat dikategorikan sebagai \textit{exact match}, \textit{partial match}, atau \textit{no match}. Tabel \ref{table:psis-kategori} memperlihatkan jumlah \textit{pattern} yang masuk ke dalam setiap kategori untuk setiap iterasi.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Kategori \textit{pattern} sistem dibandingkan dengan \textit{pattern} manual}
  \label{table:psis-kategori}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Eksperimen & Exact Match & Partial Match & No Match \\ \hline
  1 & 10 & 114 & 301 \\ \hline
  2 & 10 & 367 & 465 \\ \hline
  3 & 8 & 132 & 297 \\ \hline 
  \end{tabular} 
\end{table}

Jika dibandingkan dengan total \textit{pattern} yang dihasilkan sistem, jumlah \textit{pattern} buatan manual memang jauh lebih sedikit. Tabel diatas memperlihatkan bahwa \textit{pattern} yang tergolong \textit{exact match} masih sangat sedikit. Pada eksperimen 2 dan 3, walau total \textit{pattern} yang dihasilkan berbeda, jumlah \textit{pattern} yang merupakan \textit{exact match} adalah sama. Hal ini berarti semakin banyak \textit{pattern} yang dihasilkan belum tentu semakin baik. Kemudian, dari keseluruhan \textit{pattern}, yang tergolong ke dalam \textit{no match} hampir selalu mendominasi. Hal tersebut memperlihatkan bahwa  \textit{pattern} oleh sistem masih terlalu banyak yang hanya kebetulan terbentuk. Pada penelitian ini, \textit{pattern} yang digunakan adalah \textit{pattern} leksikal yang sepenuhnya hanya memanfaatkan kata-kata yang terkandung dalam kalimat, sehingga kasus tersebut sangat mungkin terjadi.

Data di atas kemudian digunakan untuk menghitung \textit{precision} \textit{pattern} yang digunakan untuk mengekstraksi pasangan kata dalam setiap eksperimen. Tabel \ref{table:preceks} memperlihatkan \textit{precision} untuk setiap eksperimen. Kolum `jumlah \textit{pattern}' menyatakan total \textit{pattern} yang digunakan untuk mengekstraksi \textit{pair} sementara kolum `\textit{pattern} benar' menyatakan jumlah \textit{pattern} yang tergolong \textit{exact match} atau \textit{partial match}. 

\begin{table}
  \centering
  \caption{Kategori \textit{pattern} sistem dibandingkan dengan \textit{pattern} manual}
  \label{table:preceks}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
  \hline
  eksperimen & jumlah pattern & pattern benar & precision \\ \hline
  1 & 8 & 6 & 0.75 \\ \hline
  2 & 8 & 7 & 0.875 \\ \hline
  3 & 6 & 5 & 0.83 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Walau jumlah \textit{pattern} sedikit, \textit{pattern} yang terpilih untuk digunakan dalam proses ektraksi \textit{pair} dapat dikatakan berkualitas baik karena banyak yang merupakan anggota dari \textit{pattern} yang dibentuk manual oleh anotator. Hal tersebut ditunjukan dari nilai \textit{precision} yang cukup tinggi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Hasil Anotasi Pattern}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dua anotator memberi penilaian terhadap 200 \textit{pattern} terbaik yang dihasilkan pada eksperimen ke-1. Anotasi hanya dilakukan pada eksperimen ke-1 karena banyak variasi \textit{pattern} yang dihasilkan antar eksperimen mirip. Selain itu, keterbatasan waktu dan tenaga juga menjadi salah satu alasan. Tabel \ref{table:p-anotasi-benar} menampilkan perbandingan hasil anotasi antar anotator jika dilihat dari dimensi jumlah \textit{pair} yang dihasilkan benar, sementara tabel \ref{table:p-anotasi-salah} memaparkan perbandingan jika dilihat dari dimensi jumlah \textit{pair} yang dihasilkan salah.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Perbandingan hasil anotasi berdasarkan jumlah \textit{pair} benar}
  \label{table:p-anotasi-benar}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Jumlah Benar & \multicolumn{3}{c|}{ anotator 1 } \\ \hline
  anotator 2 & kategori 1 & kategori 2 & kategori 3 \\ \hline
  kategori 1 & 83 & 5 & 3 \\ \hline
  kategori 2 & 17 & 4 & 27 \\ \hline
  kategori 3 & 10 & 1 & 50 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\noindent Jika dilihat dari jumlah \textit{pair} benar yang mungkin terekstrak oleh \textit{pattern} tersebut, masih banyak \textit{pattern} yang kualitasnya buruk (kategori 1).

\begin{table}
  \centering
  \caption{Perbandingan hasil anotasi berdasarkan jumlah \textit{pair} salah}
  \label{table:p-anotasi-salah}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  Jumlah Salah & \multicolumn{3}{c|}{ anotator 1 } \\ \hline
  anotator 2 & kategori 1 & kategori 2 & kategori 3 \\ \hline
  kategori 1 & 57 & 1 & 2 \\ \hline
  kategori 2 & 33 & 1 & 8 \\ \hline
  kategori 3 & 74 & 2 & 22 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

Dari tabel \ref{table:p-anotasi-salah}, sangat banyak ditemukan data dimana anotator pertama menganggap \textit{pattern} menghasilkan sedikit \textit{pair} salah (kategori 1) namun anotator dua menilai \textit{pattern} menghasilkan banyak \textit{pair} salah (kategori 3).

Selanjutnya tabel \ref{table:anotasi-p-used} menampilkan secara rinci anotasi untuk \textit{pattern} yang digunakan pada seluruh eksperimen.
\begin{table}
  \centering
  \caption{Hasil anotasi \textit{pattern} yang digunakan untuk ekstraksi \textit{pair}}
  \label{table:anotasi-p-used}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{ Pattern } & \multicolumn{2}{c|}{ anotator 1 } & \multicolumn{2}{c|}{ anotator 2 } \\
  & benar & salah & benar & salah \\ \hline
  {\tagHypernym} atau {\tagHyponym} & 1 & 3 & 1 & 2 \\ \hline
  {\tagHypernym} seperti {\tagHyponym} & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  {\tagHypernym} termasuk {\tagHyponym} & 3 & 1 & 1 & 3 \\ \hline
  {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} yang & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  {\tagHyponym} adalah sebuah {\tagHypernym} & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  {\tagHyponym} menjadi {\tagHypernym} & 3 & 1 & 2 & 2 \\ \hline
  {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  {\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym} yang & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  <start> {\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} & 3 & 1 & 3 & 1 \\ \hline
  \end{tabular}  
\end{table}

Data diatas mendukung hasil yang ditampilkan pada tabel \ref{table:akurasi-pair-patt} dimana \textit{pattern} `{\tagHypernym} atau {\tagHyponym}' adalah yang terburuk dari seluruh \textit{pattern} yang digunakan untuk proses pembentukan \textit{pair}. \textit{Pattern} dikatakan buruk karena dinilai akan banyak mengekstrak \textit{pair} yang berlabel salah. Sementara sebagian besar \textit{pattern} lain yang digunakan untuk proses ekstraksi sudah cukup baik karena dianggap menghasilkan banyak \textit{pair} benar dan sedikit \textit{pair} salah.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Tingkat Persetujuan Anotator Pattern}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dari data pada tabel \ref{table:p-anotasi-benar} dan \ref{table:p-anotasi-salah}, dapat dihitung tingkat persetujuan antar anotator. Perhitungan nilai persetujuan berdasarkan Cohen's Kappa karena jumlah anotator tepat dua. Tabel menampilkan nilai Kappa berdasarkan jumlah \textit{pair} terbentuk benar maupun salah.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Cohen's Kappa untuk setiap dimensi}
  \label{table:p-kappa}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  & Jumlah benar & Jumlah Salah \\ \hline
  $P_o$ & 0.685 & 0.4 \\ \hline
  $p_{kategori1}$ & 0.25 & 0.25 \\ \hline
  $p_{kategori2}$ & 0.012 & 0.0042 \\ \hline
  $p_{kategori3}$ & 0.12 & 0.078 \\ \hline
  $P_e$ & 0.38 & 0.33 \\ \hline
  $kappa$ & 0.49 & 0.11 \\ \hline 
  \end{tabular} 
\end{table}

Jika dilihat dari jumlah \textit{pair} yang terbentuk benar, maka tingkat persetujuan antar anotator tergolong {moderate agreemnet}. Sementara jika dilihat dari jumlah \textit{pair} yang terbentuk salah, tingkat persetujuan adalah \textit{slight agreement}. Hal tersebut menunjukan bahwa sangat sulit bagi anotator untuk membayangkan apakah satu \textit{pattern} dapat menghasilkan \textit{pair} salah.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Analisis Pattern}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Ekstraksi \textit{pattern} dibatasi dengan beberapa aturan yang diharapkan dapat menghasilkan \textit{pattern} dengan kualitasi baik. Sistem sudah dapat secara otomatis menghasilkan \textit{pattern} yang tergolong baik untuk merepresentasikan relasi semantik hipernim-hiponim seperti `{\tagHyponym} adalah {\tagHypernym}', `{\tagHyponym} adalah {\tagHypernym} yang', `{\tagHyponym} merupakan {\tagHypernym}' dan lainnya. Namun, masih banyak kekurangan dari \textit{pattern} yang dihasilkan. Berikut adalah  analisa kualitatif terhadap \textit{pattern} yang dihasilkan.

\begin{itemize}
  \item \textit{Pattern} yang digunakan mempengaruhi kualitas \textit{pair} yang dihasilkan. \textit{Pattern} yang dianggap dapat mengekstrak \textit{pair} benar banyak dan \textit{pair} salah sedikit akan menghasilkan korpus pasangan kata relasi yang baik.
  \item Belum dapat membentuk \textit{pattern} yang mengandung lebih dari satu \textit{tag hiponim}. Banyak kalimat yang mengandung lebih dari satu kata \textit{hiponim}, namun sistem saat ini belum dapat membentuk \textit{pattern} tersebut. Pada masa awal implementasi, ditemukan beberapa kalimat yang mengandung dua pasangan kata relasi berbeda dalam satu kalimat. Untuk mencegah ambiguitas dibatasi satu kalimat hanya akan di-\textit{tag} dengan satu pasang kata relasi. Kedepannya, hal ini dapat diatasi dengan mengubah batasan sehingga dalam satu kalimat boleh di-\textit{tag} dengan lebih dari satu pasang kata relasi asal kata hipernimnya sama. 
  \item Beberapa \textit{pattern} yang kurang baik secara semantik seperti `{\tagHypernym} dan {\tagHyponym}' dan  `{\tagHypernym} atau {\tagHyponym}'. Kedua \textit{pattern} kurang cocok digunakan dalam \textit{pattern matching} karena kata `dan' dan `atau' memuat relasi yang bersifat simetris. Sementara hipernim-hiponim merupakan relasi yang hanya memiliki sifat transitif.
  \item \textit{Pattern} dapat tergolong dalam lebih dari satu relasi.   Penelitian lain dapat mengidentifikasi lebih dari satu relasi semantik sehingga menghasilkan \textit{pattern} yang merepresentasikan tiap relasi. Penelitian ini hanya fokus pada relasi semantik hipernim-hiponim sehingga tidak adanya pembanding antar \textit{pattern} yang merepresentasikan relasi semantik lain.
  \item Panjang \textit{pattern} dapat mempengaruhi jumlah dan kualitas \textit{pair} yang dihasilkan. \textit{Pattern} yang panjang umumnya berhasil mengekstrak hanya \textit{pair} yang benar karena memiliki banyak batasan namun jumlahnya sedikit. \textit{Pattern} yang pendek menghasilkan jumlah \textit{pair} yang lebih banyak namun \textit{pair} yang salah ikut terekstrak.
  \item Proses pembentukkan \textit{pattern} saat ini belum dapat membuat \textit{pattern} yang cukup general seperti pada \textit{pattern} manual.
  % TODO: tambahin referensi ttg ini !!
  % \item \textit{Pattern} yang tidak menghasilkan \textit{pair} apapun. \\
  % Penggunaan korpus yang sedikit berbeda antara proses pembentukan \textit{pattern} dan proses ekstraksi \textit{pair} serta upaya pembentukan \textit{multiword} membuat sedikit kejanggalan dari hasil \textit{pattern} yang terbentuk. Setiap \textit{pattern} yang terbentuk seharusnya dapat mengekstrak minimal \textit{pair} yang membentuk \textit{pattern} tersebut. Namun, beberapa \textit{pattern} hasil sistem seperti \textit{{\tagHypernym} yunani {\tagHyponym}} tidak mengekstrak \textit{pair} setelah dijalankan dalam proses \textit{pattern matching}. Hal ini disebabkan oleh upaya pembentukan \textit{multi word} yang memanfaatkan korpus Wikipedia dengan \textit{pos tag} membuat beberapa kata bergabung membentuk suatu \textit{multi word}, \textit{proper noun}, atau \textit{noun phrase}. Sementara pada pembentukan \textit{pattern}, batasan tersebut tidak diterapkan.
\end{itemize}

Cara membentuk \textit{pattern} leksikal yang baik masih perlu diteliti lebih lanjut. Proses lain seperti generalisasi \textit{pattern} perlu diimplementasi agar satu \textit{pattern} mengandung informasi yang lebih kaya. Selain itu proses pembentukkan \textit{pattern} unik juga dapat mempengaruhi \textit{pattern} yang dihasilkan. Berbagai penelitian lebih lanjut perlu dikembangkan untuk mendapatkan cara terbaik.

% 5.7
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Evaluasi Skenario Eksperimen}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Dari tiga eksperimen yang telah dilakukan, eksperimen 3 memberi nilai akurasi terbaik (Tabel \ref{table:akurasi-all}). Hal tersebut membuktikan bahwa \textit{pair} yang hanya \textit{single token} lebih tinggi kemungkinan benar dibanding \textit{pair} yang \textit{multi token}. Eksperimen tersebut juga membuktikan bahwa metode pembentuk \textit{multi token} yang sangat ini digunakan masih perlu peningkatan. Namun skenario ini tidak dapat dikatakan yang terbaik karena jumlah \textit{pair} yang dihasilkan sangat sedikit.

Kemudian, dari hasil perbandingan eksperimen ke-1 dan eksperimen ke-2, menurunkan nilai \textit{threshold} tidak selalu memperburuk kualitas \textit{pair} yang dihasilkan. Pada ekseperimen 2, nilai akurasi meningkat dibanding eksperimen 1. Hal ini dapat disebabkan oleh pemilihan sampel yang digunakan untuk proses anotasi. Akurasi \textit{pair} tergantung dari \textit{pattern} yang membentuk \textit{pair} tersebut. Jika banyak \textit{pattern} baik yang mengekstrak \textit{pair}, maka besar kemungkinan \textit{pair} tersebut juga berkualitas baik. Pada eksperimen 1, \textit{pattern} terakhir yang digunakan yaitu `{\tagHypernym} atau {\tagHyponym}' dapat dikatakan buruk dan hal ini mempengaruhi akurasi total untuk eksperimen tersebut.

Dalam penelitian ini, hasil masih sangat tergantung dengan pendefinisian segala parameter \textit{semi-supervised} yang digunakan. Dari proses pembentukan \textit{seed} dengan menerapkan sejumlah filterisasi, proses pengurutan \textit{pattern}, pemilihan banyak \textit{pattern} yang digunakan, pembentukan \textit{multi token}, pembobotan \textit{pair} yang terekstrak, filterisasi \textit{pair}, serta \textit{stopping condition} masih banyak yang parameter yang didefinisikan secara manual berdasarkan hasil pengamatan kualitatif. Penelitian ini masih banyak memerlukan berbagai eksperimen lain dan pengembangan lebih lanjut agar dapat diketahui arsitektur \textit{semi-supervised} terbaik. 
