%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{\kataPengantar}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Puji dan syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa karena atas rahmat-Nya, penulis dapat menyelesaikan pembuatan skripsi ini. Penulisan skripsi ini ditujukan untuk memenuhi salah satu syarat untuk menyelesaikan pendidikan pada Program Sarjana, Universitas Indonesia. Selama menempuh kegiatan penerimaan dan adaptasi, belajar-mengajar, hingga penulisan skripsi ini, tidaklah dilakukan sendirian. Untuk itu, Saya ingin berterima kasih kepada berbagai pihak yang telah membantu, mendampingi, dan mendapingi, diantaranya adalah:

\begin{enumerate}
  \item Kedua orang tua, serta kakak dan adik yang selalu memberikan dukungan dan doa.
  \item Ibu Dra. Mirna Adriani, Ph.D. dan Bapak Rahmad Mahendra, S.Kom., M.Sc. selaku dosen pembimbing yang banyak memberikan arahan, masukan, dan bantuan dalam menyelesaikan skripsi ini.
  \item Ibu Siti Aminah, S.Kom., M.Kom. selaku pembimbing akademis saya selama berkuliah di Fasilkom.
  \item Dosen penguji Tugas Akhir, Bapak Alfan Farizki Wicaksono S.T., M.Sc. dan Bapak Bayu Anggorojati, S.T., M.Sc., Ph.D. yang telah memberikan saran dan masukan.
  \item Teman-teman anotator (Niken, Yola, Rahmi, Jundi, Meuthia, Amel) yang telah membantu dalam tahap pengerjaan skripsi ini.
  \item Teman-teman Lab Information Retrieval, Ilham Fathy, Valdi Rachman, Karunia, Aldi, Christian Halim, Saga, Dhanang, sebagai rekan yang telah berbagi ilmu dan motivasi.
  \item Teman-teman terdekat semasa kuliah di Fasilkom (Nabey, Nadya, Abidzar, Niken, Yola) yang selalu memberi dukungan baik semasa perkuliahan maupun pada pengerjaan skripsi.
  \item Semua teman angkatan 2013 (Angklung) yang memberi dukungan dan semangat.
  \item Pihak-pihak lain yang tidak dapat disebutkan satu-persatu yang sudah memberikan bantuan dan dukungan.
\end{enumerate}

\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
Depok, 5 Juni 2017\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}
